Ette sai kutsutud Baron Landrath von Budbergi Herra kässu peale, mõisa sullane Jaan Käärt ja kaebas, et Ado Minner (Tallinnast üks rätsep) on temmale räkinud, et Jakob Tiilmann (mõisa rehhepap) olla mõisa rehhest wilja warrastanud ja Kallasti Kõrtsmik P. Lensmannile näinud. J. Käärt kubjas H. Kärbis ja 2 teist sullast tulnud Tallinnast kartuhwlid wimast; siis istunud nimmetud A. Minner Awersti kõrtsi ukse ees, terretanud neid ja läinud keik seltsis kõrtsi tuppa ning tulnud pea jälle wälja ja A. Minner istunud J. Käärt wankre peale; te peal, et J. Tiilmann peab jo sinno naese wannemate sauna himmustama! ja üttelnud ek sa passi järrele, ta on jo rehhepap, J. Käärt wastanud, mis ma weel passin: rehhed on jubba otsas.
A. Minner wastanud: Kül minna tean, ma ollin J. Tiilmanni jures õmblemas ja minno pois (Kallaste kõrtsmikko wend Otto) räkis ka, et kõrtsmikul on nüüd hea põlli J. Tiilmann murretseb tale ikka aastase leiwa ja kõrtsmik ütles issi ka mulle, et J. Tiilmann on wägga kallis omma kaubaga.
Ja J. Rikmann (Rannamõisa pimamees) tunnistas ka kohto ees, et A. Minner on temmale ka räkinud sedda üllewel nimmetud asja linna turru peal.
A. Minner tulnud temma jure ja küssinud, kas jääd ikka Rannamõisa? temma wastanud et tea ühtegi J. Tiilmann olla ikka piimasid kauplenud, agga ei tea kuida se lähheb, sest temmal on ühhed sandid kramidhaisemas. A. Minner kostnud kohhe selle peale: kül minna tean, minna ollin J. Tiilmanni jures õmblemas, ja minno pois Otto räkis ka; ja üttenud: Otto on Kallaste Kõrtsmiko wend. Peale sedda üttelnudweel A. Minner; kui se on - siis jägu nenda-, agga kui se wälja tulleb, mis minnagi kardan, siis tulgu peale.
Nüüd kutsus kohhus A. Minneri ette, keige nende tunnistuste peale wastust andma. J. Käärti tunnistusse peale kostis temma, et ta olla Awersti kõrtsi ukse ees istunud ja J. Käärt tulnud kohhe temma jure terretanud tedda ja temma küssinud, kuida kässi käib? J. Käärt wastanud pölle head ühtegi, J. Siilmann tahhab minno baese sauna ärra wõtta; ei ta sa rehhe jurest weel omma tahtmist täis.
Temma wastanud: sa olled ka nar eksa passi, wõtta kinni siis on assi otsas. Siis läinud nemmad kahhekiste kõrtsi tuppa ja tulnud warsti jälle wälja koeu pole ja teisi sullasid pölle ta näinudgi.
Selle peale kostis, ees poos nimmetud kubjas J. Kärbis, kes J. Käärtiga seltsis linnast tulnud, A. Minner walletab, J. Käärt ei räkinud temmaga middagi kõrtsi ukse ees, sest meie tullime keik seltsis ja läksime kõrtsi tuppa, sealt tullime wälja ja A. Minner ka ning tullime Koeu pole. nenda jäi A. Minneri tunnistus walleks.
Ka J. Rikmanni tunnistust ei wõinud A. Minner walleks tehha, otsis kül ühhest ha teisest kohhast wastust, mis ommite muud ei ölnud, kui tühhi wabbandaminne.
Kohus arwas kül A. Minneri wallelikkuks; agga et assi ülle koggukonna kohto käib, palluti surema kohtode holeks otsust anda.
Peakohtom K. Runsmann XXX
Kõrwamehhed K. Lensmann XXXX ja T. Korn XXX
Kirjutaja M. Kährt &lt;allkiri&gt;
